\section{Estudo de um eletrocardiograma}

\subsection{Introdução Teórica}

Um eletrocardiograma consiste em medir a atividade elétrica no coração ao 
longo de um período de tempo. Para tal, foram realizadas medições 
diferenciais entre diferentes partes do corpo de modo a obter 3 ângulos 
diferentes ({\it leads}), como indicados na figura \ref{img:leads}


Queremos determinar agora os vetores que saem do coração para os três pontos 
de medição, ou seja:

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/aug.png}    
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema dos sinais adquiridos. I,II e III foram os sinais adquiridos
	no laboratório. A partir destes obtiveram-se os {\it Augmented leads} 
	$aV_R$, $aV_L$ e $aV_F$}
    \label{img:leads}
\end{figure}


Surgem então as equações:
\begin{align}
	aV_R&=\frac{\sqrt{3}}{2}(I-II)\\
	aV_L&=\frac{\sqrt{3}}{2}(III-I)\\
	aV_F&=\frac{\sqrt{3}}{2}(II-III)
\end{align}

\subsection{Análise de dados}

Os três {\it leads} medidos durante a sessão laboratorial estão apresentados 
na figura \ref{img:dados}. Devemos ter em conta no entanto que as medições 
para os {\it leads} I e III foram feitas ao contrário, ou seja, foram medidas 
com os pólos trocados. Este fator foi tido em conta quando se calculou os {\it 
augmented leads}, tendo-se invertido o sinal dos {\it leads} I e III para esse 
efeito. É também necessário referir que esta medição foi feita com um 
espaçamento de 20 minutos de um esforço físico, pelo que se espera um 
batimento cardíaco relativamente elevado.

\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/1.JPG}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/2.JPG}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/3.JPG}
\end{subfigure}
\centering
\caption{{\it Leads} I, II e III (da esquerda para a direita) a amarelo}
\label{img:dados}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}

Podemos observar imediatamente que todos os {\it leads} apresentam frequências 
semelhates, visto terem sido realizadas em situações o mais próximas 
possível. Podemos também observar que o {\it lead} I tem uma amplitude 
significativamente inferior aos outros dois. Isto deve significar que a maior 
parte da atividade elétrica do coração se evidencia no eixo vertical do 
corpo humano, mas será mais tarde possível tirar melhores conclusões com 
acesso aos {\it augmented leads}. Mesmo considerando que os {\it leads} I e III 
têm o sinal invertido, podemos observar que (após realizada a inversão) o 
{\it lead} I tem o pico negativo, enquanto os {\it leads} II e III têm o pico 
positivo. Pela frequência de batimento podemos concluir que o coração 
estudado estava com $\approx 80bps$.

Foi também feita uma medição para o {\it lead} I (novamente invertido) numa 
situação imediatamente posterior a um esforço físico e numa situação 
anterior ao exercício físico, apresentados na figura \ref{img:runforestrun}. 
Com esta análise não se pretende fazer um estudo completo do coração, 
apenas a variação do batimento cardíaco devido ao exercício físico.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.24\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/stop.JPG}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.24\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/run.JPG}
\end{subfigure}%
\centering
\caption{Batimento cardíaco antes (esquerda) e após (direita) exercício 
físico}
\label{img:runforestrun}
\end{figure}

Podemos observar que a frequência do batimento cardíaco quase duplicou com o 
exercício físico, passando de um valor ligeiramente superior a 60bps para um 
valor próximo de 120bps.

Analisou-se o espectro de Fourier de cada um destes sinais \ref{img:fourier}
em todas as medições estudadas observa-se um pico claro nos 50Hz o que 
indica que a filtragem analógica não removeu esta interfrência por completo.
no entanto a maior parte das frequências observadas está entre as frequências
de corte escolhidas para o filtro o que é desejável pois caso contrario estar-se ia
a distorcer o sinal. Também se observa que o coeficiente de frequência é bastante
elevado o que indica que os sinais têm uma grande componente DC.

\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graf/fft1.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graf/fft2.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graf/fft3.png}
\end{subfigure}
\centering
\caption{Espectro de fourier dos {\it Leads} I, II e III (da esquerda para a direita
	) (escala logaritmica) optou-se por não mostrar o espectro completo para dar
	maior destaque ás frequências relevantes}
\label{img:fourier}
\end{figure}

\begin{multicols}{2}

\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graf/avr.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graf/avl.png}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.33\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./graf/avf.png}
\end{subfigure}
\centering
\caption{{\it Unipolar augmented leads}, da esquerda para a direita: $aV_R$, $aV_L$
	e $aV_F$ }
\label{img:unipolar}
\end{figure}

\begin{multicols}{2}

Para eliminar os offsets observados, o ruido e a interfrência dos 50Hz 
aplicaram-se filtros digitais aos dados. Para remover os 50Hz aplicou-se 
um filtro rejeita-banda IIR de segunda ordem, para remover os offsets 
aplicou-se um filtro passa-alto IIR de primeira ordem com uma frequência de corte
de 0.01Hz, para remover o ruido de alta frequência aplicou-se um filtro
IIR passa baixo de primeira ordem com frequência de corte de 300Hz
Os filtros foram realizados aplicando a tranformada bilinear aos filtros
butterworth respectivos. Os sinais filtrados apresentam-se na figura \ref{img:filter}

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./graf/filt.png}
    %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
    }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Sinais filtrados, a azul I, a vermelho II, a laranja III}
    \label{img:filter}
\end{figure}

A partir destes sinais filtrados calcularam-se os {\it unipolar augmented leads}.
Figura \ref{img:unipolar}


Somando-se estes vectores consegue-se obter o vector campo eletrico durante um ciclo 
cardíaco a animação pode ser visualizada em \url{http://web.ist.utl.pt/ist179144}.



\section{Conclusões}
Neste trabalho projectou-se um amplificador de instrumentação para realizar uma electrocardiograma.
O processo de medida difrencial é fundamental para esta técnica de diagnóstico médica pois 
garante uma boa imunidade ao ruido de modo comum presente quando se tenta amplificar sinais
de muito baixa amplitude.
Mesmo assim obtinha-se bastante ruido nas medições, principalmente á frequência de 50Hz 
correspondente à da rede eléctrica, presente em todo o lado. Para mitigar este ruido
incorporou-se um filtro passa banda no amplificador de instrumentação,  desta maneira
conseguiu-se implementar um filtro activo sem acrescentar mais componetes activos ao 
circuito.
Reconstruiram-se {\it os unipolar augmented leads} através das medidas efectudas. Para
obter um sinal melhor os dados obtidos do osciloscópio foram filtrados digitalmente.
Finalmente reconstruiu-se o vector campo elétrico a partir dos sinais medidos, 
construindo uma animação iliustrando a varição deste vector no tempo durante um 
ciclo cardíaco.
